 %\input{../commonPreamb}
%
%uncomment the following line for printing the solutions.
%\toggletrue{correction}
%
%\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}
%\renewcommand{\thesubsection}{\Roman{section}.\Alph{subsection}}
%\date{ }
%\author{}
%\begin{document}
%\maketitle
%
\begin{center}
%{\Large \bf 1 -- Calculs élémentaires}
\section{Calculs élémentaires}
\end{center}
\vspace{5mm}
\hrule
\vspace{0.5mm}
\hrule
\vspace{5mm}

\subsection{Développements}
\begin{enumerate}
% --- EXO
%SF={9}
\item Développer les expressions suivantes~:
\[
A = (3x-1)(-2x^2 +3);\quad B = -x(ax^2+b)(-x+2b); \quad C = ax^2 -(2ax+1)(x+b)
\]
\begin{solution}
\[
A=-6x^3 + 2x^2 + 9 x -3;\quad B=ax^4 -2abx^3 +bx^2 -2b^2x;\quad C= -ax^2 -(2ab + 1)x -b
\]
\end{solution}
% --- EXO
%SF={9}
\item Développer les expressions suivantes~:
\[
A = (2a + t)^2; \quad B = (2z -b)^2; \quad C = (-ay^2+ 2)^2;
\]
\begin{solution}
\[
A = 4a^2 + 4at + t^2 ; \quad B = 4z^2 -4bz + b^2 ; \quad C = a^2y^4 - 4ay^2 + 4
\]
\end{solution}
% --- EXO
%SF={9}
\item Développer les expressions suivantes~:
\[
A = (x-2a)(x+2a); \quad B = -3(t^2 -1)(t^2+1); \quad C=-2(y-a^2)(y+a + a^2).
\]
\begin{solution}
  \[
  A = x^2 -4a^2; \quad B = -3t^4 +3 ; \quad C = -2y^2-2ay +2a^3+2a^4
  \]
\end{solution}
\end{enumerate}
\subsection{Factorisations}
\begin{enumerate}
% --- EXO
%SF={9}
\item Factoriser les expressions suivantes~:
\[
A = 3(x^2+1) - 2x(x^2+1)^2; \quad B = 3ax^2 + 9ax + 36 a^2
\]
\begin{solution}
\[
  A=(x^2 +1) (-2x^3 -2x +3); \quad B =3a(x^2 + 3x +12a)
\]
  \end{solution}
% --- EXO
%SF={9}
\item Factoriser les expressions suivantes~:
\[
A = 9a^2 - 1; \quad B= 16a^2 - 25; \quad C = (t+7)^2 - 25.
\]
\begin{solution}
\[
A = (3a-1)(3a+1); \quad B= (4a-5)(4a+5); \quad C =(t+2)(t+12)
\]
\end{solution}
% --- EXO
%SF={9}
\item Factoriser les expressions suivantes~:
\[
A = 4x^2 + 12 x + 9; \quad B = - 4bx +2b^2x^2 + 2; \quad C = 6bx + 3b^2x^2 + 3.
\]
\begin{solution}
\[
A =  (2x+3)^2; \quad B = 2(bx-1)^2; \quad C = 3(bx + 1)^2
\]
\end{solution}
% --- EXO
%SF={9}
\item Factoriser les expressions suivantes~:
\[
A = x^2 - 1 - (x+1)^2; \quad B = 4x^2 -16 - 2(x-1)(2x+4);
\quad C = (z^2-9)(2a +8) - (z+3)^2(a+4).
\]
\begin{solution}
\[
A = -2(x+1) ; \quad B =-4(x+2)\quad C = (z+3)(a+4)(z-9)
\]
\end{solution}
% --- EXO
%SF={9}
\item Mettre les expressions qui suivent sous la forme $\left[f(t)\right]^2 + C$ où $C$
ne dépend pas $t$~:
\[
A = t^2 + 2bt + 3b^2 + 1;\quad B = t^2 - 3at  + 1.
\]
\begin{solution}
\[
A = (t+b)^2 +2b^2 +1 ;\quad B = \left(t-\frac{3}{2}a\right)^2 -\frac{9}{4}a^2  +1
\]
\end{solution}
\end{enumerate}
\subsection{Puissances}
\begin{enumerate}
  % --- EXO
  %SF={9}
\item Mettre les expressions suivantes sous la forme d'une seule puissance, c'est
à dire sous la forme
$x^n$ ou $-x^n$.
\[
A=3^2(-3)^3(-3)^4;\quad B=x^3x^{-2}(-x)^{3};\quad C=\frac{\sqrt{z}}{z^{-3}}{z^{-1}z^3}
\]
\begin{solution}
\[
A=-3^9;\quad B=-x^4 ;\quad C=z^{5+1/2} = z^{11/2}
\]
\end{solution}
% --- EXO
%SF={9}
\item Développer et ordonner les termes de l'expressions suivante par puissance décroissante de $x$~:
\[
A = -x^3x^2 + bx^2x^3 - 2x^3(3x^2 + x) + 3x^2(4x^3 + 2x);
\]
\begin{solution}
\[
A = (b+5)x^5 - 2x^4 + 6x^3
\]
\end{solution}
% --- EXO
%SF={9}
\item Factoriser par un facteur de la forme $a^px^m$, tel que $m$ et $n$ soit le
plus grand possible et tels que les termes de l'autre facteur ne s'exprime qu'en fonction de puissances positives de $x$ ou de $a$.
\[
A = (a^2x^3)^3 + 2 a^3 x^2(x+1) + (ax)^3(2ax + 3)
\]
\begin{solution}
\[
A = a^3x^2 (a^3x^7 +  2ax^2 + 5x + 2)
\]
\end{solution}
\end{enumerate}
\subsection{Fractions}
\begin{enumerate}
% --- EXO
%SF={9}
  \item Donner une approximation au pourcent près
  des expressions suivantes
  \[
A = \frac{1}{2} - \frac{2}{3};\quad B = \frac{22}{20}; \quad C = \frac{155}{156};
  \]
\begin{solution}
\[
A= -0.17;\quad B=1.10;\quad C=1.00
\]
\end{solution}
% --- EXO
%SF={9}
  \item Mettre les expressions suivantes sous la forme d'une seule fraction
  irréductible.
\[
A = \frac{\frac{3}{5} +1 }{-\frac{3}{2}+7};
\quad B = \frac{4+\frac{1}{x}}{3 + \frac{2}{x^2}};
\quad C = \frac{\frac{1}{x-1} + x + 3}{x-3+\frac{1}{x+4}}.
\]
\begin{solution}
\[
A= \frac{16}{55};\quad B =\frac{x(4x+1)}{3x^2 +2};
\quad C = \frac{(x+4)(x^2+2x-2)}{(x-1)(x^2+x-11)}
\]
\end{solution}
% --- EXO
%SF={9}
\item Simplifier les expressions suivantes
\[
A = \frac{3 + \frac{9}{x-3}}{4+\frac{12}{x-3}};\quad
B=\frac{\frac{y}{x} - \frac{x}{y}}{\frac{x+y}{xy}}; \quad
C= \frac{\frac{1}{t^2}-1}{\frac{1}{t}+1}.
\]
\begin{solution}
\[
A=\frac{3}{4};\quad
B = y-x ;\quad
C = \frac{1}{t} - 1
\]
\end{solution}

\end{enumerate}
%\end{document}
